@inproceedings{Gallienne-Poibeau:CORIA-TALN:2023,
    author = "Gallienne, Romane and Poibeau, Thierry",
    title = "Quelques observations sur la notion de biais dans les mod\`eles de langue",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de la 30e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN),  volume 3 : prises de position en TAL",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-13",
    note = "",
    abstract = "Cet article revient sur la notion de biais dans les mod\`eles de langue. On montre \`a partir d'exemples\textasciitilde tir\'es de mod\`eles g\'en\'eratifs pour le fran\c{c}ais (de type GPT) qu'il est facile d'orienter, \`a partir de prompts\textasciitilde pr\'ecis, les textes g\'en\'er\'es vers des r\'esultats potentiellement probl\'ematiques (avec des st\'er\'eotypes, des\textasciitilde biais, etc.). Mais les actions \`a accomplir \`a partir de l\`a ne sont pas neutres : le fait de d\'ebiaiser les\textasciitilde mod\`eles a un aspect positif mais pose aussi de nombreuses questions (comment d\'ecider ce qu'il faut\textasciitilde corriger ? qui peut ou doit le d\'ecider ? par rapport \`a quelle norme?). Finalement, on montre que les\textasciitilde questions pos\'ees ne sont pas seulement technologiques, mais avant tout sociales, et li\'ees au contexte d'utilisation des applications vis\'ees.",
    keywords = "Mod\`ele de langue, Biais, Filtrage des donn\'ees, Aspects soci\'etaux.",
    url = "480736.pdf"
}
